\section{Lønnsomhetsanalyser ved hjelp av ABC-leverandører, kunder og aktiviteter}

I forrige kapittel var fokus på hvordan ABC kunne gi et bedre bilde av hva det koster og produsere produkter og tjenester. Her ser vi på tre andre kalkyleobjekter: \emph{leverandører}, \emph{aktiviteter} og \emph{kunder}. Tanken er at vi ikke bare bør se på prisen fra leverandører, men må se på e totale kostnadene ved å eie underleverandørens produkter eller tjenester. Vi tar også opp hvrodan virksomheter kan øke innsikten i ressursforbruk ved å bruke aktiviteter som kalkyleobjekter. Kunder er også et stadig viktigere kalkyleobjekt.

\subsection{Analyse av leverandører og innkjøpsbetingelser}

I mange bransjer er leverandører helt avgjørende for resultater og konkurransesituasjon. Mange innfører kvalitetssystemer og bruker ressurser på det. Man er avhengig av leverandørenes kvalitet. Man må sørge for å ta et best mulig valg av sine leverandører.

Vi bør normalt redusere antall leverandører og plassere langsiktige og større ordrer hos de gjenvæernde. Dette gir større kvantum og forutsigbarhet, som igjen gir lavere enhetskostnader.

I valg av leverandører må vi tenke på eventuelle kostnader knyttet til lav kvalitet eller forsinket levering, og eventuelle særkostnader knyttet til enkelte leverandører.

Vi bruker et eksempel:

\emph{La oss anta at en industribedrift benytter to leverandører for to identiske komponenter X og Y. Komponentene fra leverandør 1 kalles X1 og Y1, tilsvarende for leverandør 2.}

Priser, kvantum og kvalitetsdata:
\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r r r}
		~ & \multicolumn{2}{c}{Leverandør 1} & \multicolumn{2}{c}{Leverandør 2} \\
		~ & X1 & Y1 & X2 & Y2 \\
		\hline
		Innkjøpspris per enhet & kr 110 & kr 260 & kr 120 & kr 270 \\
		Antall enheter kjøpt & 40 000 & 20 000 & 5 000 & 5 000 \\
		Antall defekte enheter & 810 & 180 & 5 & 5 \\
		Forsinkede leveranser & 30 & 20 & 0 & 0 \\
	\end{tabular}
\end{center}
Man har satset mest på leverandør 1. Dersom antall defekte enheter og deres ekstrakostnader blir beregnet i antall kroner i stedet for antall enheter, blir kostnaden ved lav kvalitet bedre synliggjort.
\begin{center}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{X X X}
		Aktivitetskostnader & Defekte komp/forsinkede leveranser & Tilleggskostnader i utviklingen \\
		\hline
		Opprettingskostnader & kr 510 000 & kr 90 000 \\
		\hline
		Tilleggskostnader for ekspressfrakt av forsinkede varer & kr 150 000 & kr 0 \\
	\end{tabularx}
\end{center}
Hvis vi bruker aktivitetsbasert kalkulasjon, kan vi regne ut aktivitetssatsene:
\begin{center}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{X X X X}
		Aktiviteter & Aktivitets-kostnader & Antall enh av kostnadsdriver & Kostnader per kost-nadsdrivenhet \\
		\hline
		Opprettinsarbeider & kr 600 000 & 1000 (totalt) & kr 600 per oppretting \\
		\hline
		Tilleggskost for ekspressfrakt & kr 150 000 & 50 (totalt) & kr 3000 per gang \\
	\end{tabularx}
\end{center}
Tabellen nedenfor viser resultatene etter det fulle kostnadsbildet er klart.
\begin{center}
	\begin{tabular}{l r r r r}
	~			& \multicolumn{2}{c}{Leverandør 1} & \multicolumn{2}{c}{Leverandør 2} \\
	~			& X1 & Y1 & X2 & Y2 \\
	\hline
	Inntakskost: & 4 400 000 & 5 200 000 & 600 000 & 1 350 000 \\
	Opprettingskost: & 486 000 & 108 000 & 3 000 & 3 000 \\
	Tilleggskost for ekspress: & 90 000 & 60 000 & 0 & 0 \\
	\hline
	Sum kost per produkt: & 4 976 000 & 5 368 000 & 603 000 & 1 353 000 \\
	Antall enheter: & 40 000 & 20 000 & 5 000 & 5 000 \\
	\hline
	Gj.snittlig kostnad per enhet: & kr 124.40 & kr 268.40 & kr 120.60 & kr 270.60 \\
	\end{tabular}
\end{center}
Leverandør 2 er i realiteten billigere per enhet for produkt X, mens Leverandør 1 er billigst for produkt Y. Merk at det kan være andre kostnader med å motta varer av lav kvalitet, for eksempel at den lave kvaliteten videreføres til kunder.

Vi snakker om 4 kvalitetskostnader:
\begin{enumerate}
  \item Preventive tiltak, som leverandørgodkjenning og kvalitetskursing.
  \item Inspeksjonskostnader knyttet til å kontrollere leveransene.
  \item Interne feilkostnader, altså kostnader ved stopp i produksjonen og annet ``plunder og heft''.
  \item Eksterne feilkostnader knyttet til at lav kvalitet videreføres til kunder, som kan gi dårlig rykte.
\end{enumerate}

\subsection{Aktivitetsanalyser}

I forrige kapittel var kostnadshierarkiet hovedforklaringen på at lavvolumprodukter er mer kostbare. Problemstillingen kan betraktes på to måter:
\begin{enumerate}
  \item Enten er det svært dyrt med lavvolumprodukter fordi seriestørrelsen og det totale volumet er for lavt. Dette er typisk vinkling i ABC.
  \item Et alternativt syn er å betrakte kostnadene som høye fordi man ikke er dyktig nok til å håndtere små serier. Et eksempel er produksjonsomstilling. Bedriften kan redusere omstillingskostnaden per liter ved å produsere flere liter per serie. Alternativt kan man se på om arbeidere kan bli dyktigere slik at omstillingstiden kan reduseres.
\end{enumerate}

I sistnevnte tilfelle trekker man oppmerksomheten mot områder der man bør gjøre forbedringer, en \emph{operativ} bruk. Eksempelvis brukte NSB tidligere 32 \% av kostnadene på tog, inklusive kapitalkostnader og avskrivinger. De brukte altså mer ressurser på markedsføring, administrasjon og konduktører. Dette gjorde at de fant mer effektive måter å håndtere billetter og billettkontroll på.

\subsection{Kundelønnsomhet}

Mange virksomheter bruker i økende grad ressurser til kunderettede aktiviteter. Derfor er det ikke sikkert at to kunder som kjøper de samme produktene i samme kvantum til samme pris gir samme lønnsomhet. Enkelte kunder kan være mer kostnadsdrivende.

De kan være krevende å nå gjennom markedsføring, kreve kundestøtte eller ha mange reklamasjoner. Det er viktig å vite hvilke kunder som er mest lønnsomme.

Et sentralt punkt i ABC-kalkulasjon er kostnadshierarkiet. For kunder har vi også et kostnadshierarki, og vi skiller mellom følgende nivåer:
\begin{center}
	\begin{tabular}{l l}
		Nivå & Eksempler på aktiviteter \\
		\hline
		Bedriftsnivå & Konsernstab \\
		Kundegruppenivå & Markedskampanjer mot spesielle kundegrupper \\
		Kundenivå & Kundebesøk, spesialtilpasning, fakturering \\
		Ordrenivå & Mottak av bestillinger \\
		Enhetsnivå & Varekostnader for produktene kunden bestiller
	\end{tabular}
\end{center}

Til en viss grad gjelder stordriftsfordeler også for kunder, men store kunder får også store rabatter. Store kunder kan også kreve tilleggsytelser. Vi må derfor kartlegge enkelte kunders lønnsomhet for å beskrive de ressurskrevende aktivitetene de forårsaker. 

Vi lister opp noen eksempler på kostnadsdrivere:
\begin{center}
	\begin{tabular}{l l}
		Kundebaserte aktiviteter	& Kostnadsdrivere \\
		\hline
		Kundebesøk					& Antall besøk \\
		Ordremottak					& Antall ordrer \\
		~							& Antall linje per ordre \\
		~							& Endringsordrer \\
		Produktmiks					& Antall varianter \\
		Kvalitetskontroll			& Antall kvalitetskontroller \\
		Plukking/pakking			& Antall enheter \\
		Kundeoppfølging				& Antall besøk \\
		~							& Antall telefoner \\
		Returer						& Antall returer \\
		Inkasso						& Tid medgått \\
	\end{tabular}
\end{center}
\emph{Gjennom kundekalkulasjon blir oppgaven å få frem sammenhengen mellom de ressurser som benyttes på den enkelte kunde og kundens bidrag til bedriftens samlede verdiskapning.} Noen kunder kan kreve for mye kundestøtte eller andre ulønnsomme aktiviteter. De kan dermed være ``problemkunder''. 

\subsection{Oppsummering av anvendelser av ABC}

Det er viktig å vite hvor bedriften tjener penger og hvor den kan øke inntjeningen. Internt kan ABC brukes til å forbedre den operative styringen (hvordan aktivitetene utføres) og til å se på dramatiske omlegginger av aktivitetene (strategisk styring).

ABC brukes også til å styre kostnader i deler av verdikjeden som ligger utenfor egen virksomhet. Man kan velge en leverandør fremfor en annen. Vi kan også bruke ABC-kalkyler til å beregne hvordan kunders adferd driver kostnader og om kunden er lønnsom. 